% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Aprendizado de Máquina},
  pdfauthor={Jônathan F. de Aguiar - Rayner Afonso Santos - Maura Regina Silva da Pascoa Vilela},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Aprendizado de Máquina}
\author{Jônathan F. de Aguiar - Rayner Afonso Santos - Maura Regina
Silva da Pascoa Vilela}
\date{2022-09-22}

\begin{document}
\maketitle

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Carregando Dados}

\NormalTok{dados }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"Dados/Lista1/worldDevelopmentIndicators.csv"}\NormalTok{)}
\NormalTok{dados }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{head}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##          CountryName LifeExpectancy GDPercapita
## 1        Afghanistan       60.50912    687.2455
## 2             Angola       51.46400   5482.4280
## 3            Albania       77.35046   3999.9253
## 4          ArabWorld       69.94970   7610.9628
## 5 UnitedArabEmirates       76.95788  41691.6950
## 6          Argentina       76.01268  11573.0650
\end{verbatim}

~ 1. Baixe no site os dados \texttt{worldDevelopmentIndicators.csv}, que
contém os dados do PIB per capita (X) e a expectativa de vida (Y ) de
diversos países. O objetivo é criar preditores de Y com base em X. Em
aula vimos como isso pode ser feito atravées de polinômios. Aqui,
faremos isso via expansões de Fourier. ~

\begin{verbatim}
1.1 ) [0.5 pts] Normalize a covariável de modo que $x \in (0, 1)$ .Para isso, faça $x = \frac{x-x_{min}}{x_{max}-x_{min}}$ , onde $x_{min}$ e $x_{max}$ são os valores mínimos e máximos de x segundo a amostra usada.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{dados }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(    }\AttributeTok{GDPercapita =}\NormalTok{ (GDPercapita}\SpecialCharTok{{-}}\FunctionTok{min}\NormalTok{(GDPercapita))}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\FunctionTok{max}\NormalTok{(GDPercapita)}\SpecialCharTok{{-}}\FunctionTok{min}\NormalTok{(GDPercapita))}
   
\NormalTok{  )}

\NormalTok{dados }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{head}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##          CountryName LifeExpectancy GDPercapita
## 1        Afghanistan       60.50912 0.004210438
## 2             Angola       51.46400 0.050492852
## 3            Albania       77.35046 0.036183948
## 4          ArabWorld       69.94970 0.071037163
## 5 UnitedArabEmirates       76.95788 0.399979495
## 6          Argentina       76.01268 0.109278804
\end{verbatim}

~ 1.2) {[}5.0 pts{]} Usando o mêtodo dos mínimos quadrados e a validação
cruzada do tipo \texttt{leave-one-out}, estime o erro quadrático médio
das regressões ~ \[
g(x)= \hat{\beta_0}+\hat{\beta_1}sin(2\pi x)+\hat{\beta_2}cos(2\pi x)+\hat{\beta_3}sin(2\pi 2x)+\hat{\beta_4}cos(2\pi 2x+...+\hat{\beta}_{2p-1}sin(2\pi px)+\hat{\beta}_{2p}cos(2\pi px)
\]

para p = 1,\ldots,30~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gera\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(}\AttributeTok{p=}\DecValTok{30}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{saida }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\StringTok{"p"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{p)}
\NormalTok{linhas }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(dados)}
\NormalTok{saida2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\StringTok{"p"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{p)}
\NormalTok{saida3 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\StringTok{"p"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{p)}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (l }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{(linhas)) \{}
  \CommentTok{\# l = 1}
\NormalTok{  treino }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{l,]}
\NormalTok{  teste }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados[l,]}

\NormalTok{  x1 }\OtherTok{=} \StringTok{""}

  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{(i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{p)\{}
    
    
    
\NormalTok{    x }\OtherTok{=}  \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(x1,}\StringTok{"cos(2*pi*"}\NormalTok{,i,}\StringTok{"*GDPercapita)+sin(2*pi*"}\NormalTok{,i,}\StringTok{"*GDPercapita)"}\NormalTok{)}
\NormalTok{    mod }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lm}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.formula}\NormalTok{(}\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"LifeExpectancy\textasciitilde{}"}\NormalTok{,x)),treino)}
\NormalTok{    x1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(x,}\StringTok{"+"}\NormalTok{)}

\NormalTok{    EQM }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (}\FunctionTok{predict}\NormalTok{(mod,}\AttributeTok{newdata  =}\NormalTok{ teste)}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{(teste }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{pull}\NormalTok{(LifeExpectancy))) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{)}

\NormalTok{    saida[i,(l}\SpecialCharTok{+}\DecValTok{1}\NormalTok{)] }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ EQM}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2}
\NormalTok{    saida2[i,(l}\SpecialCharTok{+}\DecValTok{1}\NormalTok{)] }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(mod, }\AttributeTok{newdata  =}\NormalTok{ teste)}
\NormalTok{    saida3[i,(l}\SpecialCharTok{+}\DecValTok{1}\NormalTok{)] }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ teste }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{pull}\NormalTok{(LifeExpectancy)}


\NormalTok{  \}\}}
  \FunctionTok{return}\NormalTok{(}\FunctionTok{list}\NormalTok{(}\StringTok{"EQM"} \OtherTok{=}\NormalTok{ saida,}\StringTok{"preditos"} \OtherTok{=}\NormalTok{  saida2,}\StringTok{"obs"} \OtherTok{=}\NormalTok{ saida3))}
\NormalTok{\}}

\NormalTok{dados\_EQM\_BIC }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{gera\_modelo}\NormalTok{(}\DecValTok{30}\NormalTok{)}


\NormalTok{EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(dados\_EQM\_BIC}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{EQM[,}\DecValTok{2}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{211}\NormalTok{], }\DecValTok{1}\NormalTok{, mean)}
\NormalTok{VAR }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(dados\_EQM\_BIC[[}\DecValTok{2}\NormalTok{]][,}\DecValTok{2}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{211}\NormalTok{], }\DecValTok{1}\NormalTok{, var)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

1.3 Plote o risco estimado vs p.~Qual valor de p escolhido? Denotaremos
ele por \(p_{esc}\) ~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Risco }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\StringTok{"R(g)"} \OtherTok{=}\NormalTok{  (EQM}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{211}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{211}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{VAR))), }\StringTok{"P"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)}


\NormalTok{Risco }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(P,}\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{R(g)}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"blue"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\StringTok{"P"}\NormalTok{, }\AttributeTok{labels =} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(Risco}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{P), }\AttributeTok{breaks =}\NormalTok{ Risco}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{P)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}\AttributeTok{xintercept =} \FunctionTok{which.min}\NormalTok{( EQM}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{211}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{211}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{VAR)) ,}\AttributeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{,}\AttributeTok{size =} \FloatTok{0.9}\NormalTok{,}\AttributeTok{linetype =} \StringTok{"dotted"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}
\textgreater{} o P escolhido foi 3

~

5 - Plote os das curvas ajustadas para p = 1; p = pesc e p = 30 sob o
grafico de dispersao de X por Y . Qual curva parece mais razoavel? Use
um grid de valores entre 0 e 1 para isso. Como estes ajustes se comparam
com o visto em aula via polin\^{}omios? Discuta. ~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{x1 }\OtherTok{=} \StringTok{""}

\NormalTok{treino }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados[}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{,]}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{(i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{    x }\OtherTok{=}  \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(x1,}\StringTok{"cos(2*pi*"}\NormalTok{,i,}\StringTok{"*GDPercapita)+sin(2*pi*"}\NormalTok{,i,}\StringTok{"*GDPercapita)"}\NormalTok{)}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{(i }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{) )\{}
    \FunctionTok{assign}\NormalTok{(}\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"mod"}\NormalTok{,i),}\FunctionTok{lm}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.formula}\NormalTok{(}\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"LifeExpectancy\textasciitilde{}"}\NormalTok{,x)),treino))\}}
    
\NormalTok{    x1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(x,}\StringTok{"+"}\NormalTok{)}

\NormalTok{\}}

\NormalTok{dados\_plot4 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados[}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{,] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}\StringTok{"P1"} \OtherTok{=} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(mod1),}\StringTok{"P3"} \OtherTok{=} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(mod3),}\StringTok{"P30"} \OtherTok{=} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(mod30))}

\NormalTok{dados\_plot4 }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ GDPercapita,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ LifeExpectancy))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{GDPercapita ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P1, }\AttributeTok{col =} \StringTok{"1"}\NormalTok{ ))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{GDPercapita ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P3, }\AttributeTok{col =} \StringTok{"3"}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{GDPercapita ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P30, }\AttributeTok{col =} \StringTok{"30"}\NormalTok{ ))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme}\NormalTok{(}\AttributeTok{legend.position =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(.}\DecValTok{63}\NormalTok{,.}\DecValTok{19}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{legend.background =} \FunctionTok{element\_rect}\NormalTok{(}\AttributeTok{fill =} \StringTok{"lightgrey"}\NormalTok{,}\AttributeTok{color =} \StringTok{"black"}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =} \StringTok{"Parametros"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-5-1.pdf}

6 - Plote o gráfico de valores preditos versus ajustados para p = 1; p =
pesc e p = 30 (não se esqueça de usar o leave-one-out para calcular os
valores preditos! Caso contrário você terá problemas de overfitting
novamente). Qual p parece ser o mais razoável? ~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{p1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_plot4 }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{LifeExpectancy ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P1 ))}\SpecialCharTok{+}
\CommentTok{\#  geom\_point(aes(x = ))}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{"Predito {-} 1P"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{geom\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{method =} \StringTok{"lm"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}


\NormalTok{p2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_plot4 }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{LifeExpectancy ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P3))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{"Predito {-} P.esc "}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{geom\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{method =} \StringTok{"lm"}\NormalTok{)}

\NormalTok{p3 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_plot4 }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{LifeExpectancy ,}\AttributeTok{y =}\NormalTok{P30))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{"Predito {-} P30"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{geom\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{method =} \StringTok{"lm"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}



\FunctionTok{grid.arrange}\NormalTok{(p1,p2,p3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using formula 'y ~ x'
## `geom_smooth()` using formula 'y ~ x'
## `geom_smooth()` using formula 'y ~ x'
\end{verbatim}

\begin{center}\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1} \end{center}

~ disperção dos pontos no P.esc é menor quando comparada a P1 e P30 ~

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  {[}0.5 pts{]} Quais vantagens e desvantagens de se usar validação
  cruzada do tipo leave-one-out versus o data-splitting? ~
\end{enumerate}

\begin{quote}
O risco observado, também denominado erro quadrático médio no conjunto
do treinamento, é um estimador otimista que gera um ajuste prefeito dos
dados quando aplicado para fazer seleção de modelos. Uma das maneiras de
sanar este problema está associada à divisão do banco em dois estratos
(treinamento e validação). O processo de dividir os dados em dois grupos
para estimar o risco é denominado data splitting. Uma variação desta
técnica é chamada de validação cruzada, com destaque para o método
leave-one-out cross (LOOCV) que utiliza todas as observações da amostra
exceto a i-ésima delas. Vantagens: Segundo a lei dos grandes números, a
estimação via splitting baseada na divisão treinamento versus validação
fornece um estimador consistente para o erro condicional. Por outro
lado, o estimador LOOCV é não viesado para o erro esperado. Ele
apresenta métricas mais precisas para obtenção de ajuste com menor risco
estimado pelo fato das amostras serem geradas a cada interação.
Desvantagens: O splitting não é recomendado para bancos contendo
pequenas amostras pelo fato de perder características inferenciais. Em
contrapartida, o método LOOCV perde seu desempenho quando aplicado em
grandes amostras pelo fato de aumentar o custo computacional.
\end{quote}

~

7 - Ajuste a regressão Lasso (Frequentista e Bayesiana) e discuta os
resultados encontrados~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Criando a base de dados completa para a lasso}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{(p }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{  var\_name }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}2pi\textquotesingle{}}\NormalTok{, p, }\StringTok{\textquotesingle{}x\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
  \CommentTok{\# criando colunas de seno}
\NormalTok{  dados[ }\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}sin(\textquotesingle{}}\NormalTok{, var\_name, }\StringTok{\textquotesingle{})\textquotesingle{}}\NormalTok{) ] }\OtherTok{=} \FunctionTok{sin}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{pi}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{p}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{dados}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{GDPercapita)}
  \CommentTok{\# criando colunas de cosseno}
\NormalTok{  dados[ }\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}cos(\textquotesingle{}}\NormalTok{, var\_name, }\StringTok{\textquotesingle{})\textquotesingle{}}\NormalTok{) ] }\OtherTok{=} \FunctionTok{cos}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{pi}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{p}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{dados}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{GDPercapita)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\#serapando as var.}
\NormalTok{var\_name\_list }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{(p }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{30}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{  var\_name\_p }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}sin(2pi\textquotesingle{}}\NormalTok{, p, }\StringTok{\textquotesingle{}x)\textquotesingle{}}\NormalTok{), }\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}cos(2pi\textquotesingle{}}\NormalTok{, p, }\StringTok{\textquotesingle{}x)\textquotesingle{}}\NormalTok{))}
\NormalTok{  var\_name\_list }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(var\_name\_list, var\_name\_p)}
  
\NormalTok{  X }\OtherTok{=}\NormalTok{ dados[,var\_name\_list]}
\NormalTok{  y }\OtherTok{=}\NormalTok{ dados}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{LifeExpectancy}
  
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# gerando o modelo}
\NormalTok{X\_train }\OtherTok{=}\NormalTok{ X}
\NormalTok{y\_train }\OtherTok{=}\NormalTok{ y}

\NormalTok{cv.out }\OtherTok{=} \FunctionTok{cv.glmnet}\NormalTok{( X\_train }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{as.matrix}\NormalTok{(),}
\NormalTok{                    y\_train,}
                    \AttributeTok{alpha =} \DecValTok{1}\NormalTok{,}
                    \AttributeTok{lambda =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\AttributeTok{length.out=}\DecValTok{1000}\NormalTok{))}

\NormalTok{lasso\_results }\OtherTok{=} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lambda, cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm, cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nzero)}
\FunctionTok{names}\NormalTok{(lasso\_results) }\OtherTok{=} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda"}\NormalTok{, }\StringTok{"cvm"}\NormalTok{, }\StringTok{"nzero"}\NormalTok{)}

\NormalTok{lambda\_esc }\OtherTok{=}\NormalTok{ lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lambda[lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{min}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm)]}

\FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(lasso\_results) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ lambda, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ cvm)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{( ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}\AttributeTok{xintercept =}\NormalTok{ lambda\_esc,}
             \AttributeTok{color =} \StringTok{"red"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{annotate}\NormalTok{(}\StringTok{"text"}\NormalTok{,}
           \AttributeTok{x =}\NormalTok{ lambda\_esc }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{3}\NormalTok{,}
           \AttributeTok{y =} \FunctionTok{max}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm), }
           \AttributeTok{label =} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda = "}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(lambda\_esc,}\DecValTok{4}\NormalTok{), }\StringTok{" com RMSE = "}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{min}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm), }\DecValTok{2}\NormalTok{ )),}
           \AttributeTok{colour =} \StringTok{"red"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{"Mean cross{-}validated error"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{( )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf} ~

\begin{quote}
A finalidade do lasso é reduzir a variância do estimador de mínimos
quadrados. É uma técnica que também admite uma interpretação sob o ponto
de vista Bayesiano. Neste contexto, os estimadores de β podem ser
escritos como sendo a moda da distribuição a posterori de β para uma
dada distribuição a priori e verossimilhança. Sob a ótica da abordagem
Bayesiana, o parâmetro λ é definido pela distribuição a priori. Quanto
menor a distribuição da priori, maior o valor de e, consequentemente,
mais próximo de zero estarão as estimativas posterori. Desse modo, a
abordagem Bayesiana evita o overfitting. Isso ocorre pelo fato da priori
centrada em 0 refletir a crença de que os parâmetros relativos à maioria
das covariáveis, em geral, devem ser pequenos. Então, escolher λ por
validação cruzada equivale escolher a distribuição priori que leva a um
a maior poder preditivo, ou seja, usar o lasso no modelo bayesiano está
relacionado em aumentar performance preditiva em relação ao estimador
via métodos quadrados.
\end{quote}

~

2 Neste exercicio você irá implementar algumas técnicas vistas em aula
para o banco de dados das faces. O objetivo aqui é conseguir criar uma
função que consiga predizer para onde uma pessoa está olhando com base
em uma foto. Iremos aplicar o KNN para esses dados, assim como uma
regressão linear. Como não é possível usar o método dos mínimos
quadrados quando o número de covariáveis é maior que o número de
observações, para esta segunda etapa iremos usar o lasso.

2.1 Leia o banco dadosFacesAltaResolucao.txt. A primeira coluna deste
banco contém a variável que indica a direção para a qual o indivíduo na
imagem estã olhando. As outras covariáveis contém os pixels relativos a
essa imagem, que possui dimensão 64 por 64. Utilizando os comandos
fornecidos, plote 5 imagens deste banco. Divida o conjunto fornecido em
treinamento (aproximadamente 60\% das observações), validação
(aproximadamente 20\% das observações) e teste (aproximadamente 20\% das
observaçõoes). Utilizaremos o conjunto de treinamento e validação para
ajustar os modelos. O conjunto de teste será utilizado para testar sua
performance.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{dados\_2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{fread}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}Dados/Lista1/dadosFacesAltaResolucao.txt\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{n\_treino\_total }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(dados\_2)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{.}\DecValTok{6}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}
\NormalTok{n\_teste\_total }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(dados\_2)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{.}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{n\_valid\_total }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(dados\_2)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{.}\DecValTok{2}\NormalTok{)}

\NormalTok{total\_linhas }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(dados\_2)}
\NormalTok{linhas\_treino }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(total\_linhas,n\_treino\_total,}\AttributeTok{replace =}\NormalTok{ F)}

\NormalTok{l\_teste }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ total\_linhas[}\SpecialCharTok{!}\NormalTok{(total\_linhas }\SpecialCharTok{\%in\%}\NormalTok{ linhas\_treino)]}
\NormalTok{linhas\_teste }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(l\_teste,n\_teste\_total,}\AttributeTok{replace =}\NormalTok{ F)}

\NormalTok{l\_valid }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ total\_linhas[}\SpecialCharTok{!}\NormalTok{(total\_linhas }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(linhas\_treino,linhas\_teste))]}

\NormalTok{dados\_treino }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_2[linhas\_treino,] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{as.data.frame}\NormalTok{()}
\NormalTok{dados\_teste }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_2[linhas\_teste,] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{as.data.frame}\NormalTok{()}
\NormalTok{dados\_valid }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dados\_2[l\_valid,] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} \FunctionTok{as.data.frame}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

2.2 Qual o número de observações? Qual o número de covariáveis? O que
representa cada covariável?

\begin{quote}
698 observações ~ 4096 covariáveis ~ cada covariavel representa 1 pixel
de um grid de 64x64 ~
\end{quote}

2.3 Para cada observação x do conjunto de teste, calcule o estimador da
função de regressão r(x) dado pelo método dos k vizinhos mais próximos
com k = 5. Você pode usar as funçãoes vistas em aula. ~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ajuste }\OtherTok{=}\NormalTok{ FNN}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{knn.reg}\NormalTok{(}\AttributeTok{train=}\NormalTok{dados\_treino[,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}\AttributeTok{test=}\NormalTok{ dados\_teste[,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}\AttributeTok{y=}\NormalTok{dados\_treino[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],}\AttributeTok{k=}\DecValTok{5}\NormalTok{)}

\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\StringTok{"Preditos"} \OtherTok{=}\NormalTok{ ajuste}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pred, }\StringTok{"Observados"} \OtherTok{=}\NormalTok{ dados\_teste}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{y) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{Preditos , }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ Observados))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_smooth}\NormalTok{(}\AttributeTok{se =}\NormalTok{ F)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## `geom_smooth()` using method = 'loess' and formula 'y ~ x'
\end{verbatim}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-10-1.pdf} 2.4
Utilize validação cruzada (data splitting) para escolher o melhor k.
Plote k vs Risco estimado.~

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{()}
\NormalTok{pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{()}

\NormalTok{grupos }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{38}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{11}\NormalTok{))}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ grupos)\{}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (i }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{38}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{    linhas }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{i)}
\NormalTok{  \}}\ControlFlowTok{else}\NormalTok{\{}
\NormalTok{    linhas }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ((i}\DecValTok{{-}37}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{i)}
\NormalTok{  \}}
  
\NormalTok{  k }\OtherTok{=} \DecValTok{20}
  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (j }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{k) \{}
\NormalTok{    mod }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ FNN}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{knn.reg}\NormalTok{(}\AttributeTok{train=}\NormalTok{dados\_treino[linhas,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}\AttributeTok{y =}\NormalTok{ dados\_treino[linhas,}\DecValTok{1}\NormalTok{],}\AttributeTok{k=}\NormalTok{ j)}
      
\NormalTok{    E }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (mod}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pred }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ dados\_teste}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{y)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2}
\NormalTok{    p }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ mod}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pred}
    
\NormalTok{    EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(EQM,E)}
\NormalTok{    pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(pred,p)}
    
\NormalTok{  \}}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(EQM,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(pred,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{eqm }\OtherTok{\textless{}{-}}  \FunctionTok{c}\NormalTok{()}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{  eqm[i] }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(EQM[}\FunctionTok{seq}\NormalTok{(i,}\DecValTok{2800}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),])}
\NormalTok{\}}

\NormalTok{PRED }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{()}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{  PRED[i] }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{var}\NormalTok{(EQM[}\FunctionTok{seq}\NormalTok{(i,}\DecValTok{2800}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),])}
\NormalTok{\}}
\NormalTok{otimo }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{which.min}\NormalTok{(eqm}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{PRED)))}
\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\StringTok{"k"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{, }\StringTok{"R(g)"} \OtherTok{=}\NormalTok{ (eqm}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{PRED))) ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ k, }\AttributeTok{y =} \StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{R(g)}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}\AttributeTok{xintercept =}  \FunctionTok{which.min}\NormalTok{(eqm}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{PRED))),}\AttributeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{,}\AttributeTok{size =} \FloatTok{0.9}\NormalTok{,}\AttributeTok{linetype =} \StringTok{"dotted"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-12-1.pdf} K
otimo: 10 ~

2.5 e)Utilizando o conjunto de teste, estime o risco do KNN para o
melhor k. Plote os valores preditos versus os valores observados para o
conjunto de teste. Inclua a reta identidade.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(EQM,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(pred,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{eqm }\OtherTok{\textless{}{-}}  \FunctionTok{c}\NormalTok{()}
\NormalTok{grupos }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{38}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{11}\NormalTok{))}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ grupos)\{}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (i }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{38}\NormalTok{)\{}
\NormalTok{    linhas }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{i)}
\NormalTok{  \}}\ControlFlowTok{else}\NormalTok{\{}
\NormalTok{    linhas }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ((i}\DecValTok{{-}37}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{i)}
\NormalTok{  \}}
  
\NormalTok{  k }\OtherTok{=} \DecValTok{20}
  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (j }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{k) \{}
\NormalTok{    mod }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ FNN}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{knn.reg}\NormalTok{(}\AttributeTok{train =}\NormalTok{dados\_treino[linhas,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                        \AttributeTok{test =}\NormalTok{ dados\_teste[,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                        \AttributeTok{y =}\NormalTok{ dados\_treino[linhas,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                        \AttributeTok{k=}\NormalTok{ j)}
      
\NormalTok{    E }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (mod}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pred }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ dados\_teste}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{y)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2}
\NormalTok{    p }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ mod}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pred}
    
\NormalTok{    EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(EQM,E)}
\NormalTok{    pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(pred,p)}
    
\NormalTok{  \}}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{EQM }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(EQM,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{pred }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(pred,}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{eqm }\OtherTok{\textless{}{-}}  \FunctionTok{c}\NormalTok{()}

\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{  eqm[i] }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(EQM[}\FunctionTok{seq}\NormalTok{(i,}\DecValTok{2800}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),])}
\NormalTok{\}}

\NormalTok{PRED }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{()}
\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (i }\ControlFlowTok{in} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{  PRED[i] }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{var}\NormalTok{(EQM[}\FunctionTok{seq}\NormalTok{(i,}\DecValTok{2800}\NormalTok{,}\DecValTok{20}\NormalTok{),])}
\NormalTok{\}}
\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\StringTok{"k"} \OtherTok{=} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{, }\StringTok{"R(g)"} \OtherTok{=}\NormalTok{ (eqm}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{PRED))) ) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{()}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ k, }\AttributeTok{y =} \StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{R(g)}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{))}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}\AttributeTok{xintercept =}  \FunctionTok{which.min}\NormalTok{(eqm}\SpecialCharTok{+}\NormalTok{(}\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{/}\NormalTok{(}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\DecValTok{64}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{20}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{*}\NormalTok{PRED))),}\AttributeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{,}\AttributeTok{size =} \FloatTok{0.9}\NormalTok{,}\AttributeTok{linetype =} \StringTok{"dotted"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-14-1.pdf}

\begin{quote}
O mesmo valor de k foi encontrado
\end{quote}

~

2.6 Ajuste uma regresão linear para os dados usando o conjunto de
treinamento mais o de validação via lasso (lembre-se que a função que
ajusta o lasso no R já faz validação cruzada automaticamente: ao
contrário do KNN, neste caso não e necessário separar os dados em
treinamento e validação). Qual o lambda escolhido? Plote lambda vs Risco
estimado.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{cv.out }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{cv.glmnet}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{y =}\NormalTok{  dados\_2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{y }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}  \FunctionTok{as.matrix}\NormalTok{(),}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ dados\_2[,}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}  \FunctionTok{as.matrix}\NormalTok{(),}
  \AttributeTok{alpha =} \DecValTok{1}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{lambda =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}\AttributeTok{length.out=}\DecValTok{1000}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{lasso\_results }\OtherTok{=} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lambda, cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm, cv.out}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{nzero)}
\FunctionTok{names}\NormalTok{(lasso\_results) }\OtherTok{=} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda"}\NormalTok{, }\StringTok{"cvm"}\NormalTok{, }\StringTok{"nzero"}\NormalTok{)}

\NormalTok{lambda\_esc }\OtherTok{=}\NormalTok{ lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{lambda[lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm }\SpecialCharTok{==} \FunctionTok{min}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm)]}

\FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(lasso\_results) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%} 
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ lambda, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ cvm)) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{( ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}\AttributeTok{xintercept =}\NormalTok{ lambda\_esc,}
             \AttributeTok{color =} \StringTok{"red"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{annotate}\NormalTok{(}\StringTok{"text"}\NormalTok{,}
           \AttributeTok{x =}\NormalTok{ lambda\_esc }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{3}\NormalTok{,}
           \AttributeTok{y =} \FunctionTok{max}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm), }
           \AttributeTok{label =} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda = "}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(lambda\_esc,}\DecValTok{4}\NormalTok{), }\StringTok{" com RMSE = "}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{min}\NormalTok{(lasso\_results}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{cvm), }\DecValTok{2}\NormalTok{ )),}
           \AttributeTok{colour =} \StringTok{"red"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{"lambda"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{"Mean cross{-}validated error"}\NormalTok{)}\SpecialCharTok{+}\FunctionTok{theme\_minimal}\NormalTok{( )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{lista_AM_files/figure-latex/unnamed-chunk-15-1.pdf}

\end{document}
